【日式友誼經營】出前一丁分銷商告日清 突叫停索償4.3千萬

「出前一丁」即食麵的生產商日清，與分銷商發生合約糾紛。已替日本日清食品分銷「出前一丁」即食麵到香港及越南逾49年的分銷商，一直以日本式友誼經營，雙方無任何書面協議。惟去年12月，日清突告知雙方合作關係將數月後結束。分銷商認為日清要給予3年通知期，要求賠償3年通知期的存貨費用、年均利潤連利息共逾4,300萬元，並要求法庭頒令雙方有直接合約關係。

原告為榮興(1956)有限公司，被告為日清食品有限公司。

入稟狀指，原告於1956年成立，專進口日本海味及乾冬菇貿易生意，被告則是日本日清全資附屬的香港公司。1968年2月日清首推出一包附麻油的即食麵，同年原告已成為日清「出前一丁」即食麵在香港和越南的獨家分銷商。其後日清「出前一丁」即食麵在東南亞銷量需求大增，日清更於1985年12日在大埔建立廠房。

採傳統日本友誼未定書面協議

原告指，與被告關係採取傳統日本友誼、信任、忠誠的合作模式，故一直沒有訂立書面分銷協議。按照多年慣例，原告會安排自己物流，直接到大埔廠房提取「出前一丁」即食麵，再分銷予到各大超級巿場、零售商、快餐店等。之後日本指示「香港三菱商事會社有限公司」開出發票，要求原告在7日內付款，而原告則給予3至4個月賒帳期，此為被告提供每年5,300萬元的免費貿易融資服務。

原告透露，2011年7月至2016年6月，原告在「出前一丁」即食麵上的每年平均營業額大約達2.69億元，每年平均淨利潤達大約1,139萬元，另在2016年11月至2017年2月的存倉費達164萬元。

去年突通知終止合約

可是在2016年12月13日，被告主席及董事總經理親自到原告的辦公室，通知原告於2017年3月1日正式終止合約關係，並於2016年12月16日始停止供貨，原告只能分銷其貨倉內的存貨。同日被告將一份未簽署的書面通知交給原告，以及副本予三菱商事。

原告要求三年通知期損失

原告認為，在原告過去五年的平均淨利潤上，終止合約通知期應為3年，被告在未符通知期下終止合約關係，應賠償3年通知期損失、存倉費用、年均利潤及利息等，合共逾4300萬元，並要求法庭頒令雙方存有直接合約關係，被告需賠償違約的損失。

個網咁hea

日本人係唔會做做架

呢度香港來

其實係咪應該算係一份合約

一定有原因先會咁……唔開車住

就算係日本人同日本人之間做生意過億既生意額都要簽約啦唔簽約係佢自己on9

係咪香港分公司啲人自把自為

49年前

跟車太貼 易生意外

諗起達哥

三菱商事個角色係點？

日清呢排搞咩
個新廠又癈，
成5x度仲要著到好似生化衣咁做野，
暈左幾件都未改善

利申：親人係日清做

more

口頭協議